#### Τα αρχεία της εφαρμογής

Ο πηγαίος κώδικας και τα βοηθητικά εργαλεία της εφαρμογής βρίσκονται στα
παρακάτω αρχεία:

| Αρχείο | Λειτουργία |
|:-----------------|:-----------------------------------------|
| [main.cpp](main.cpp) [Makefile](Makefile) | κυρίως πρόγραμμα και συνταγή μεταγλώττισης |
| [application.hpp](application.hpp) [application.cpp](application.cpp) | η κλάση Application (η κύρια κλάση της εφαρμογής) |
| [strng.hpp](strng.hpp) [strng.cpp](strng.cpp) | μικρογραφία της string (υλοποιημένη όμως ως κλάση και όχι ως template)|
| [student.hpp](student.hpp) [student.cpp](student.cpp) | η κλάση Student (φοιτητής) |
| [exairesi.hpp](exairesi.hpp) [exairesi.cpp](exairesi.cpp) | η κλάση Exception (για διαχείριση εξαιρέσεων)|
| [mapOps.hpp](mapOps.hpp) [mapOps.cpp](mapOps.cpp) | εργασίες διαχείρισης map (ως template για υποστήριξη διάφορων τύπων δεδομένων)|
| [read_files.cpp](read_files.cpp) | ανάκτηση δεδομένων από αρχεία CSV |
| [write_file.hpp](write_file.hpp) [write_file.cpp](write_file.cpp)| αποθήκευση  δεδομένων σε αρχεία απλού κειμένου (π.χ. CSV) |
| [common.hpp](common.hpp) | μερικές βολικές δηλώσεις |
| [input_data/](input_data/) | κατάλογος με τα δεδομένα σε αρχεία CSV |
| [sqlite/](sqlite/) | κατάλογος με τα βοηθητικά αρχεία για υλοποίηση της εφαρμογής και σε SQLite |




#### Τρόπος λειτουργίας της εφαρμογής 

Τα δεδομένα εισόδου (φοιτητές, μαθήματα, αντίστοιχα μαθήματα
και βαθμοί) διαβάζονται από αρχεία απλού κειμένου (μορφής CSV)
από την ```read_files()``` ως απλές συμβολοσειρές (τύπου strng, που είναι
μια μικρογραφία της string) και παραδίδονται στις μεθόδους της
Application για έλεγχο και αποθήκευση σε δομές δεδομένων τύπου map
στην μνήμη προς επεξεργασία.

Οι μέθοδοι της Application ελέγχουν για ελλιπή δεδομένα
(π.χ. "ΚΕΝΟ ΠΕΔΙΟ ΚΩΔΙΚΟΣ ΦΟΙΤΗΤΗ",
"ΚΕΝΟ ΠΕΔΙΟ ΟΝΟΜΑ ΜΑΘΗΜΑΤΟΣ", "ΚΕΝΟ ΠΕΔΙΟ ΒΑΘΜΟΣ"),
και μη έγκυρα δεδομένα (π.χ.
"ΙΣΟΔΥΝΑΜΙΑ ΓΙΑ ΑΓΝΩΣΤΟ ΜΑΘΗΜΑ",
"ΠΟΛΛΑΠΛΗ ΕΓΓΡΑΦΗ ΓΙΑ ΦΟΙΤΗΤΗ ΜΕ ΤΟΝ ΙΔΙΟ ΚΩΔΙΚΟ",
"ΒΑΘΜΟΣ ΕΚΤΟΣ ΤΟΥ ΔΙΑΣΤΗΜΑΤΟΣ [0,10]",
"ΒΑΘΜΟΣ ΓΙΑ ΑΓΝΩΣΤΟ ΜΑΘΗΜΑ"). Σε αυτές τις περιπτώσεις τα
αναγνωσθέντα δεδομένα αγνοούνται και σημειώνεται το γεγονός
στην σχετική αναφορά.

Επίσης ελέγχουν για πολλαπλά δεδομένα που αφορούν το ίδιο αντικείμενο.
Αν οι πολλαπλές είσοδοι ταυτίζονται, οι πέραν της πρώτης αγνοούνται.
Αν διαφέρουν, σημειώνεται το γεγονός στην σχετική αναφορά.

Ειδικώς για τους βαθμούς του ιδίου μαθήματος και του ιδίου φοιτητή,
αν ο νέος βαθμός είναι ανώτερος του ήδη υπάρχοντος τον αντικαθιστά
(βελτίωση βαθμολογίας), άρα τελικώς αποθηκεύεται στην μνήμη ο υψηλότερος
επιτευχθείς βαθμός. Αν βρεθεί βαθμός κατώτερος από τον ήδη αποθηκευμένο,
αγνοείται και σημειώνεται το γεγονός στην σχετική αναφορά.

Μετά την ολοκλήρωση της ειασγωγής (και φιλτραρίσματος) των δεδομένων εισόδου
και την εμφάνιση μερικών στατιστικών στο κανάλι εξόδου stderr, 
καλείται η ```Application::missing_grades()``` η οποία κάνει
τον έλεγχο που είναι το βασικό ζητούμενο της εφαρμογής.
Ψάχνει σε όλον τον πίνακα (map) αποθηκευμένων βαθμολογιών
για μαθήματα του παλαιού προγράμματος σπουδών που έχουν αντίστοιχο
μάθημα στο νέο πρόγραμμα σπουδών, σημειώνει τον παλαιό βαθμό και
αναζητά τον νέο, αν αυτός υπάρχει.

Αν δεν βρέθηκε βαθμός στο αντίστοιχο νέο μάθημα
καταγράφεται η έλλειψη στην βασική αναφορά, ενώ
αν υπάρχει αλλά οι δυο βαθμοί δεν συμπίπτουν, αυτό σημειώνεται
στην δευτερεύουσα αναφορά.

Η εφαρμογή τερματίζεται με εμφάνιση περιληπτικών στατιστικών για το
πόσοι βαθμοί λείπουν και πόσοι δεν ταιριάζουν, άρα χρειάζονται επανέλεγχο.



<div style="page-break-after: always; break-after: page;"></div><!-- force new page in PDF output -->

#### Εκτέλεση της εφαρμογής

Μεταγλωττίζοντας και εκτελώντας την εφαρμογή με την εντολή:

> $ ```make clean && make && ./a.out```

εμφανίζονται μερικά στατιστικά:
```
Διαβάστηκαν     1947     εγγραφές από input_data/student_inp.csv
Διαβάστηκαν     179      εγγραφές από input_data/course_inp.csv
Διαβάστηκαν     76       εγγραφές από input_data/equivalent_inp.csv
Διαβάστηκαν     40953    εγγραφές από input_data/grade_inp.csv

Αποθηκεύθηκαν   1947 φοιτητές στην μνήμη
Αποθηκεύθηκαν    179 μαθήματα στην μνήμη
Αποθηκεύθηκαν     76 αντιστοιχίες παλαιών/νέων μαθημάτων στην μνήμη
Αποθηκεύθηκαν  36732 τελικοί βαθμοί φοιτητών στην μνήμη

   4452 βαθμοί παλαιών μαθημάτων πρέπει να ελεγχθούν συνολικά:
-   477 βαθμοί παλαιών μαθημάτων είναι διαφορετικοί στο αντίστοιχο νέο μάθημα
-  3975 βαθμοί παλαιών μαθημάτων δεν έχουν περαστεί στο αντίστοιχο νέο μάθημα
```

και παράγονται τα ζητούμενα αρχεία αναφορών:

| Αρχείο | Λειτουργία |
|:-----------------|:-----------------------------------------|
| report_errors.csv | αναφορά για βαθμούς που λείπουν (αρχείο CSV) |
| report_warnings.csv | αναφορά για διάφορες ανωμαλίες που εντοπίστηκαν στα δεδομένα (αρχείο CSV) |

Στο πρώτο αρχείο καταγράφονται μόνον οι περιπτώσεις που στο μάθημα του νέου
προγράμματος σπουδών δεν υπάρχει καθόλου βαθμός, καίτοι για τον ίδιο φοιτητή
στο αντίστοιχo μάθημα του παλαιού προγράμματος σπουδών υπάρχει.

Βρέθηκαν όμως και περιπτώσεις που στο μάθημα του νέου
προγράμματος σπουδών υπάρχει βαθμός διαφορετικός από αυτόν του αντιστοίχου
μαθήματος του παλαιού προγράμματος σπουδών για τον ίδιο φοιτητή. Αυτές
καταγράφηκαν στο δεύτερο αρχείο αναφορών.

Στο δεύτερο αυτό αρχείο καταγράφονται προβλήματα ελλιπών δεδομένων εισόδου
(π.χ. βαθμολογία στην οποία λείπει ο βαθμός), μη έγκυρων δεδομένων εισόδου
(π.χ. βαθμολογία για μάθημα ή φοιτητή που δεν περιλαμβάνονται στα σχετικά
αρχεία δεδομένων), ή ασύμβατων μεταξύ τους δεδομένων εισόδου (π.χ.
στο μάθημα του νέου προγράμματος σπουδών υπάρχει βαθμός διαφορετικός
από αυτόν του αντιστοίχου μαθήματος του παλαιού προγράμματος σπουδών
για τον ίδιο φοιτητή).



<div style="page-break-after: always; break-after: page;"></div><!-- force new page in PDF output -->

#### Έλεγχος αποτελεσμάτων με εναλλακτική λύση του προβλήματος

Για έλεγχο της ορθότητας των αποτελεσμάτων της εφαρμογής C++ (και για
εξάσκηση σε μαθήματα προηγουμένων εξαμήνων) το πρόβλημα ξαναλύθηκε με
χρήση βάσης δεδομένων SQLite.

Εκτελώντας την εντολή

> $ ```make sqlite```

τα αρχεία εισόδου τύπου CSV μετασχηματίζονται σε εντολές εισόδου δεδομένων
της SQLite
(βλ. σχετικά αρχεία [sqlite/schema.sql](sqlite/schema.sql)
και
[sqlite/CSV_to_SQLite](sqlite/CSV_to_SQLite)),
εκτελούνται οι αντίστοιχοι έλεγχοι που έκανε και η εφαρμογή C++ 
(με μικρότερη όμως ταχύτητα, βλ.  σχετικά αρχεία
[sqlite/find_missing.sql](sqlite/find_missing.sql)
και
[sqlite/produce_report.sql](sqlite/produce_report.sql)),
εμφανίζονται κάποια στατιστικά στην οθόνη

```

### 1.  Εκκαθάριση βαθμολογιών έγκυρων φοιτητών/μαθημάτων
        (κρατώντας μόνο τον μεγαλύτερο βαθμό σε κάθε μάθημα
        και μόνο για τους φοιτητές/τα μαθήματα που περιέχονται
        στους πίνακες student/course αντιστοίχως):
36732

### 2.  Ποιοι έχουν διαφορετικό βαθμό σε αντίστοιχα μαθήματα:
477

### 3.  Ποιοι δεν έχουν βαθμό σε αντίστοιχο νέο μάθημα:
3975
```

και τελικώς παράγονται τα αρχεία:

| Αρχείο | Λειτουργία |
|:-----------------|:-----------------------------------------|
| poteridis.sqlite | η βάση δεδομένων |
| sqlite_report_errors.csv | αναφορά για τους βαθμούς που λείπουν |

Αν τα πράγματα πήγαν καλά, η αναφορά 
```sqlite_report_errors.csv```
πρέπει να ταυτίζεται
(αγνοώντας την σειρά ταξινόμησης των γραμμών περιεχομένου και τον αριθμό
δεκαδικών ψηφίων για τον βαθμό που λείπει) με την αναφορά
```report_errors.csv```
την οποία δημιούργησε η εφαρμογή C++.

Για επιβεβαίωση της παραπάνω ταύτισης μπορούμε να ελέγξουμε π.χ.
αν ο κατακερματισμός ταξινομημένων αντιγράφων τους
(αγνοώντας τα έξτρα μηδενικά στο τέλος των δεκαδικών αριθμών και
τη διαφορά τελείας υποδιαστολής) είναι ο ίδιος:

> $ ```sort report_errors.csv | sed 's@0000*$@@;s@,$@,0@;s@\(.*\),\([0-9][0-9]*\)$@\1.\2@' | md5sum```
>
> febbcc04cde45542833a7c0f8ba5e3bf  -
>
> $ ```sort sqlite_report_errors.csv | md5sum```
>
> febbcc04cde45542833a7c0f8ba5e3bf  -

